\subsection{Problématique}

\paragraph*{}
Le président du Sénégal, Macky Sall a posé, lundi 3 janvier 2022, la première pierre du futur port multifonctionnel de Ndayane, situé à soixante-dix (70) kilomètres au sud de Dakar, sur la Petite-Côte.
Il est destiné à décongestionner le port autonome de Dakar, le seul fonctionnel aujourd’hui, datant du dix-neuvième (XIXe) siècle et situé en plein centre-ville.
Il capte 95\% des échanges commerciaux du Sénégal, mais aussi 80\% des hydrocarbures et 65\% des autres trafics du Mali enclavé.
Les chiffres, avancés par les statistiques de 2020 fournies par le port autonome de Dakar, nous font savoir que 5 184 663 tonnes de marchandises y sont débarquées dans des conteneurs.
Environ trois millions de tonnes sont acheminés par la voie routière.

\paragraph*{}
Le chef de l’État sénégalais a soutenu qu’avec ce port, le Sénégal allait relever trois défis : décongestionner le port de Dakar et ses environs, donner une impulsion  au transport de marchandises, qui ne cesse d’augmenter à l’échelle mondiale, et aider à développer la logistique et le fret maritime dans le pays.
Dakar deviendrait alors un grand hub de transport pour la sous-région.

\paragraph*{}
Une réflexion sur la gestion de cette future augmentation met en lumière les différents problèmes rencontrés par les acteurs du secteur.
\noindent
Les transports terrestres routiers sont devenus prédominants au Sénégal pour l’acheminement des personnes et des biens.
Avec un parc estimé à 160 000 véhicules en 2001 (plus de 125 000 véhicules sur la région de Dakar) et un réseau routier de plus de 14 500 km, le Sénégal fait partie des pays les mieux équipés d’Afrique de l’Ouest.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{stats_pad}
    \caption{Traffic du Port Autonome de Dakar en 2020}
\end{figure}

\paragraph*{}
% transition
Cependant, c’est un secteur touché par un excès de libéralisme.
Dans un contexte de dérégulation et de déréglementation, favorable au développement anarchique, le manque de formalisme du secteur des transports pose problème.
Parmi les conséquences directes de cette dégradation, les difficultés croissantes des entrepreneurs pour amortir leur parc alimentent les mécanismes de la précarité.
D'une part, les chauffeurs indépendants et les petits groupes de transporteurs font face à ces obstacles :
\begin{itemize}
    \item Forte concurrence
    \item Faible accès aux offres de transport
    \item Vétusté des camions
    \item Faible accès à la maintenance
    \item Non respect des délais fixés
    \item Faible remontée d’informations
\end{itemize}

\noindent
D'autre part,  Les compagnies maritimes trouvent difficilement des transporteurs fiables répondant aux normes fixées. A cela s'ajoutent des tâches répétitives et procédurales telle que le dispatching des conteneurs entre les différents transporteurs sélectionnés.
De plus, lors du transport, le suivi en temps réel sur la livraison des conteneurs est souvent impossible, ce qui est tout aussi contraignant pour le client final qui n’a aucune visibilité sur ses marchandises une fois chargées sur un camion.
